

Devoirs :
* Lire le cours du livre p 162-163,
* Ex 34,35, 36 p 171
* Ex 53, 59 p 172



---

Ex 34
On utilise la formule : $(g(ax+b))'=a\times g'(ax+b)$


1. $f(x) = \mathrm e^{3x} = \mathrm e^{3\times x + 0}$, donc
$f'(x) = 3 \times \mathrm e^{3\times x + 0}$, $f'$ est strictement  positive sur $\mathbb R$, donc $f$ est strictement  croissante sur $\mathbb R$.

2. $f(x)=\mathrm e^{-2x}$, donc $f'(x) = -2 \times \mathrm e^{-2x}$, $f'$ est strictement négative sur $\mathbb R$, donc $f$ est strictement  décroissante sur $\mathbb R$.


3. $f(x)=\mathrm e^{-x+4}$, donc $f'(x) = -1 \times \mathrm e^{-x+4}$, $f'$ est strictement négative sur $\mathbb R$, donc $f$ est strictement  décroissante sur $\mathbb R$.


4. $f(x) = 5\mathrm e^{x+6} = 5\mathrm e^{1\times x + 6}$, donc
$f'(x) = 5 \times 1 \times \mathrm e^{1\times x + 6}$, $f'$ est strictement  positive sur $\mathbb R$, donc $f$ est strictement  croissante sur $\mathbb R$.


---

Ex 35

Résoudre sur $\mathbb R$,
* $\mathrm e^x = \mathrm e^{-2}$
* $\dfrac{\mathrm e^x}{\mathrm e^{-2}} = 1$
* $\mathrm e^{x-(-2)} = 1$
* $x-(-2) = 0$
* $x=-2$ 

Résolutions dans $\mathbb R$ :

1. $\mathrm e^x = \mathrm e^{-2}$, a pour solution $x=-2$
2. $\mathrm e^x = \mathrm e= \mathrm e^{1}$, a pour solution $x=1$
3. $\mathrm e^{x+2} = \mathrm e^{3}$, a pour solution $x+2=3$, *ie*, $x=1$.
4. $\mathrm e^{2x+1} = \mathrm e^{1}$, a pour solution $2x+1=1$, *ie*, $x=0$.
5. $\mathrm e^{x} = 1 =  \mathrm e^{0}$, a pour solution $x=0$.
6. $\mathrm e^{x} + 4 = 0$, n'a pas de solution, exponentielle est strictement positive.
7. $\mathrm e^{x^2} = \mathrm e^{1}$, a pour solution $x^2=1$, qui a deux solutions : $x=-1$ et $x=+1$.
8. $\mathrm e^{x^2+1} = 1 = \mathrm e^{0}$, a pour solution $x^2+1=0$, qui n'a pas de solution dans $\mathbb R$.



Ex 36

Résoudre sur $\mathbb R$,

1.  $\mathrm e^{-x} = 1 = \mathrm e^{0}$, a pour solution $-x=0$, *ie* $x=0$.
2.  $\mathrm e^{2x-3} = \mathrm e^{1}$, a pour solution $2x-3=1$, *ie* $2x=4$, et enfin $x=2$.
3.  $5\mathrm e^{3x+1} = 5 = 5\times \mathrm e^{0}$, équivalent à $\mathrm e^{3x+1} = \mathrm e^{0}$, a pour solution $3x+1=0$, *ie* $3x=-1$, et enfin $x=\dfrac{-1}3$.
4. $-2\mathrm e^{x^2} = 3$, n'a pas de solution ; exponentielle est strictement positive.


Ex 53
$\mathrm e^x\times\mathrm e^y = \mathrm e^{x+y}$

Simplifions au maximum,

1. $u(n) = \mathrm e^{2n+1}\times \mathrm e^{3n-4}$, donc $u(n) = \mathrm e^{(2n+1) + (3n-4)} = $  et donc $u(n) = \mathrm e^{5n-3}$.
2. $v(n) = \dfrac{\mathrm e^{5n-3}}{\mathrm e^{-2n+1}} = \mathrm e^{(5n-3)-(-2n+1)} = \mathrm e^{7n-4}$.
3. $w(n) = \left(\mathrm e^{2n-1}\right)^2\times \mathrm e^{3n+4} = \mathrm e^{2(2n-1)+(3n+4)} = \mathrm e^{7n+2}$.


Ex 59

Calcul littéral
* $(a+b)^2 = a^2 +2ab + b^2$
* $(a-b)^2 = a^2 -2ab + b^2$
* $(a-b)(a+b) = a^2 - b^2$


1. $D$
$D(x) = \left( \mathrm e^{x} + \mathrm e^{-2x}  \right)^2$
$D(x) = \left(\mathrm e^{x}\right)^2 +2\mathrm e^{x}\times\mathrm e^{-2x}  + \left(\mathrm e^{-2x}\right)^2$
$D(x) = \mathrm e^{2x} +2\mathrm e^{x-2x}  + \mathrm e^{-4x}$
$D(x) = \mathrm e^{2x} +2\mathrm e^{-x}  + \mathrm e^{-4x}$.

2. $E$
$E(x) = \left( \mathrm e^{3x} - \mathrm e^{5x}  \right)^2$
$E(x) = \left(\mathrm e^{3x}\right)^2 -2\mathrm e^{3x}\times\mathrm e^{5x}  + \left(\mathrm e^{5x}\right)^2$
$E(x) = \mathrm e^{6x} -2\mathrm e^{3x+5x}  + \mathrm e^{10x}$
$E(x) = \mathrm e^{6x} -2\mathrm e^{8x}  + \mathrm e^{10x}$.

3. $F$
$F(x) = \left( \mathrm e^{-2x} - \mathrm e^{x}  \right) \left( \mathrm e^{-2x} + \mathrm e^{x}  \right)$
$F(x) = \left(\mathrm e^{-2x}\right)^2 - \left(\mathrm e^{x}\right)^2$
$F(x) = \mathrm e^{-4x} - \mathrm e^{2x}$.


Ex 65
$\mathrm e^4 - (\mathrm e^2)^2 = \mathrm e^4 - \mathrm e^4 = 0$.

Avec Python :
```py
from math import exp
exp(4) - exp(2)**2
```
... parler des flottants


Ex 71

* $\left(\dfrac u v \right)' = \dfrac{u'v - uv'}{v^2}$


1. $f(x) = \dfrac{\mathrm e^x}{x}$, $f$ est définie sur $\mathbb R\backslash \{0\}$.
Avec :
* $u(x)=\mathrm e^x$, $u'(x)=\mathrm e^x$,
* $v(x)=x$, $v'(x)=1$
On a : $f'(x) = \dfrac{\mathrm e^x\times x - \mathrm e^x \times 1}{x^2}$
D'où $f'(x) = \dfrac{\mathrm e^x\times (x -  1)}{x^2}$