### Exercice 71
> **Remarques** :
>* Quand on dérive une fonction qui a un facteur $\mathrm e^x$, la dérivée se factorise également souvent par $\mathrm e^x$.
>
>* On utilise la formule  $\left(\dfrac u v \right)' = \dfrac{u'v - uv'}{v^2}$


1. \
**$f(x) = \dfrac{\mathrm e^x}{x}$**, $f$ est définie sur $\mathbb R\backslash \{0\}$.
Avec :
* $u(x)=\mathrm e^x$, et $u'(x)=\mathrm e^x$,
* $v(x)=x$, et $v'(x)=1$
On a : $f'(x) = \dfrac{\mathrm e^x\times x - \mathrm e^x \times 1}{x^2}$
D'où $f'(x) = \dfrac{\mathrm e^x\times (x -  1)}{x^2}$

2. \
**$f(x) = \dfrac{x}{\mathrm e^x -1}$**, $f$ est définie sur $\mathbb R\backslash \{0\}$.
Avec :
* $u(x)=x$, et $u'(x)=1$,
* $v(x)=\mathrm e^x -1$, et $v'(x)=\mathrm e^x$
On a : $f'(x) = \dfrac{1 \times(\mathrm e^x-1) - x\times \mathrm e^x}{(\mathrm e^x-1)^2}$
D'où $f'(x) = \dfrac{(1-x)\mathrm e^x - 1}{(\mathrm e^x-1)^2}$
