# Exercice 72 p 174
Donner le domaine de définition de la dérivée, **puis** l'expression de la dérivée.

1. \
**$f(x) = \dfrac x {\mathrm e^x}$**
$x\mapsto x$ et $x\mapsto \mathrm e^x$ sont définis et dérivables sur $\mathbb R$, de plus $\mathrm e^x$ ne s'annule pas, **donc** le quotient $f$ est défini et dérivable sur $\mathbb R$.
On peut dériver $f$ sur $\mathbb R$.
Avec :
    * $u(x)=x$, et $u'(x)=1$,
    * $v(x)=\mathrm e^x$, et $v'(x)=\mathrm e^x$
* $f'(x) = \dfrac{1\times \mathrm e^x - x\times \mathrm e^x}{(\mathrm e^x)^2}$
* $f'(x) = \dfrac{(1-x) \mathrm e^x}{(\mathrm e^{x})^2}$
* $f'(x) = \dfrac{(1-x)}{\mathrm e^{x}}$
* (ou alors) $f'(x) = (1-x)\mathrm e^{-x}$

---

2. \
**$f(x) = \dfrac {\mathrm e^x + 1} {\mathrm e^x - 1}$**
$f$ est un quotient, avec un numérateur et un dénominateur qui sont dérivables sur $\mathbb R$, avec un dénominateur qui s'annule quand :
    *  $\mathrm e^x = 1 \iff x = 0$
    * **Conclusion** : $f$ est définie et dérivable sur $\mathbb R\backslash \{0\}$
* $f'(x) = \dfrac{\mathrm e^x\times(\mathrm e^x - 1) - (\mathrm e^x + 1)\times \mathrm e^x}{\left(\mathrm e^x - 1\right)^2}$
* $f'(x) = \dfrac{\mathrm e^x\times\left((\mathrm e^x - 1) - (\mathrm e^x + 1)\right)}{\left(\mathrm e^x - 1\right)^2}$
* $f'(x) = \dfrac{-2\mathrm e^x}{\left(\mathrm e^x - 1\right)^2}$

---

3. \
**$f(x) = \mathrm e^x + 1$**

$f$ est définie et dérivable sur $\mathbb R$, comme somme de fonction élémentaires dérivables sur $\mathbb R$.

* $f'(x)= \mathrm e^x$

---

4. \
**$f(t) = \dfrac {\mathrm e^t + 1} {t - 1}$**

$f$ est un quotient, avec un numérateur et un dénominateur qui sont dérivables sur $\mathbb R$, avec un dénominateur qui s'annule quand :
   *  $t-1 = 0 \iff t = 1$
   * **Conclusion** : $f$ est définie et dérivable sur $\mathbb R\backslash \{1\}$

* $f'(t) = \dfrac{\mathrm e^t\times(t-1) - (\mathrm e^t + 1)\times 1}{(t-1)^2}$

* $f'(t) = \dfrac{(t\mathrm e^t - \mathrm e^t) - (\mathrm e^t + 1)}{(t-1)^2}$

* $f'(t) = \dfrac{t\mathrm e^t - \mathrm e^t - \mathrm e^t - 1}{(t-1)^2}$

* $f'(t) = \dfrac{t\mathrm e^t - 2\mathrm e^t  - 1}{(t-1)^2}$

* $f'(t) = \dfrac{(t-2)\mathrm e^t  - 1}{(t-1)^2}$


