# Exercice 91 p 176

On considère $h(x) = \dfrac{\mathrm e^x- \mathrm e^{-x}}{\mathrm e^x+ \mathrm e^{-x}}$, fonction définie sur $\R$, en effet le dénominateur est strictement positif, donc ne s'annule pas.

1. Une fonction $f$ possède une courbe représentative $\mathcal C_f$ qui a un centre de symétrie à l'origine, si et seulement si pour tout $x\in\mathcal D_f$, on a  $-x\in\mathcal D_f$ et $f(-x) = -f(x)$. En effet, si $M(x, f(x))$ est un point de la courbe, son symétrique par rapport à l'origine est $M'(-x, -f(x))$ qui doit être confondu avec le point $(-x, f(-x))$.
\
Pour tout $x\in\R$, on a $h(-x) = \dfrac{\mathrm e^{-x}- \mathrm e^{+x}}{\mathrm e^{-x}+ \mathrm e^{+x}} = -\dfrac{\mathrm e^{+x}- \mathrm e^{-x}}{\mathrm e^{+x}+ \mathrm e^{-x}} = -h(x)$. Ainsi $h$ est impaire ; l'origine est un centre de symétrie de la courbe $\mathcal C_h$.

2. $h$ est dérivable comme somme, différence et composée de fonctions élémentaires dérivables et comme **quotient de fonctions dérivables dont le dénominateur ne s'annule pas**.

3. $h = \dfrac u v$, avec 
$u = \mathrm e^x- \mathrm e^{-x}$, et $u'=\mathrm e^x- (-1)×\mathrm e^{-x}=\mathrm e^x+ \mathrm e^{-x}=v$
$v = \mathrm e^x+ \mathrm e^{-x}$, et $v'=\mathrm e^x+ (-1)×\mathrm e^{-x}=\mathrm e^x- \mathrm e^{-x}=u$
\
Ainsi $h'(x) = \dfrac{u'v-uv'}{v^2} = \dfrac{v^2-u^2}{v^2}$
\
D'autre part, exprimons $1-h^2(x)$
$1-h^2(x) = \dfrac{v^2}{v^2} - \dfrac{u^2}{v^2} = \dfrac{v^2 - u^2}{v^2}$,
\
**Conclusion** : $h' = 1-h^2$