# Exercice 35
1. $x^2+y^2- \frac{11}2​x-2y+\frac{73}{16}​=0$
 $x^2+y^2- 2×\frac{11}4×​x-2×1×y+\frac{73}{16}​=0$
On reconnait l'équation d'un cercle de centre $\Omega(\frac{11}4 ; 1)$ et de rayon $r$ tel que :
$\frac{73}{16}​ = (\frac{11}4)^2 + 1^2 - r^2$
$\frac{73}{16}​ = \frac{121}{16} + \frac{16}{16} - r^2$
$73​ = 121 + 16 - 16r^2$
$16r^2 = 64$
$r^2 = 4$, avec $r$ positif,
$r = 2$.

2. $x^2+y^2-2×1×x-2×1×y+7=0$, on reconnait l'équation d'un cercle de centre $\Omega(1; 1)$ et de rayon $r$ tel que :
$7 = 1^2 + 1^2 - r^2$
$r^2 = -5$
Le cercle n'existe pas.
L'équation correspond à un ensemble vide.

3. $x^2+y^2-8x-6y+16=0$, 
$x^2+y^2-2×4×x-2×3×y+16=0$, 
on reconnait l'équation d'un cercle de centre $\Omega(4; 3)$ et de rayon $r$ tel que :
$16 = 4^2 + 3^2 - r^2$
$r^2 = 3^2$, avec $r$ positif,
$r=3$.
